%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%		HINWEIS: In deutschen Arbeiten muss zuerst die deutsche
%%%		Kurzfassung und anschließend die englische Kurzfassung
%%%		angegeben werden.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage
\phantomsection\pdfbookmark[1]{Abstract}{sec:Abstract}

%%% Deutsche Kurzfassung %%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Kurzfassung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Einer der größten Trends am Business-Markt ist die Mobilisierung der Geschäftswelt. Dabei wird unabhängig von Stakeholdern, Zeit, Ort und Geräten auf unternehmensrelevante Daten zugegriffen. Ein wesentlicher Innovationsstrang dabei ist, die Entwicklung von Business-Apps. Mobile Endgräte werden in bestehende Geschäftsprozesse der Unternehmen integriert und greifen dabei auf definierte Schnittstellen oder angebotene Dienste zu. Großteils nutzen Unternehmen Web Services, um die Daten zur Verfügung zu stellen. Mobile Applikationen rufen diese dann oftmals über eine REST-Schnittstelle auf.
\\\\
Diese Arbeit präsentiert anhand des Projekts Revex2020 verschiedene REST-Frameworks für Android. Dafür wird mit jedem Framework eine Beispiel-App implementiert, welche Daten aus dem Revex2020 Backend abrufen soll. Die Beispielimplementierung der Frameworks soll unter anderem die Unterschiede dieser aufzeigen. Die Qualität der Frameworks wird anhand vorher definierter Kriterien evaluiert. Schlussendlich soll es diese Evaluierung ermöglichen, ein geeignetes Framework für die Implementierung der Revex2020 App auszuwählen.

\section*{Schl\"usselw\"orter}
REST, Android, Java, App, Smartphone, Mobile Geräte, Revex2020, Framework, Retrofit, Jersey, Spring for Android, AndroidAnnotations


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Abstract}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
One of the biggest trends in the business market is the mobilization of the business community. The access to business-related data is independent of stakeholders, time, place and devices. An essential innovation strand is the development of business apps. Mobile devices are integrated into existing business processes of the companies and thereby access defined interfaces or provided services. The majority of companies use web services to provide access to the data. Mobile applications often call web services up via a REST interface.
\\\\
This paper presents various REST frameworks for Android on the basis of the Revex2020 project. With the aim of retrieving data from the Revex2020 backend, each framework will be implemented with a sample app. The sample implementation of the frameworks will show the differences between these among other things. The quality of the frameworks will be evaluated according to predefined criteria. Finally, this evaluation should make it possible to select a suitable framework for the implementation of the Revex2020 app.

\section*{Keywords}
REST, Android, Java, App, Smartphone, Mobile devices, Revex2020, Framework, Retrofit, Jersey, Spring for Android, AndroidAnnotations

